\section{Дисперсионная характеристика}

В устоявшемся режиме работы, с учётом потерь комплексные амплитуды соседних ячеек связанны выражением:
\begin{equation}
	\dot X _{n-1} = \dot X _n exp{(\alpha D \pm j \varphi)}; ~ \dot X _{n+1} = \dot X _n exp{(- \alpha D\mp j \varphi)}
\end{equation}

Внесём упрощения:
$$
	f_{any} = f_0 ;~ K_{any}^E=K^E ;~ K_{any}^H=K^H ;~ \alpha = 0
$$

Тогда, выражение \ref{stationary_eq_type1} можно записать в виде:
\begin{multline}
	1 - \frac{f^2}{f_0^2} + \frac{f}{f_0} \frac{j}{Q}
	+
	\left(
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		-
		\frac{K^E}{2}
	\right)
	\exp{(\alpha D \pm j \varphi)}
	+
	\\
	+
	\left(
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		-
		\frac{K^E}{2}
	\right)
	\exp{(-\alpha D \mp j \varphi)} = 0
\end{multline}

\begin{multline}
	1 - \frac{f^2}{f_0^2} + \frac{f}{f_0} \frac{j}{Q}
	=
	\cos{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
	\right)
	\exp{(\alpha D)}
	+
	j \sin{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
	\right)
	\exp{(\alpha D)}
	+
	\\
	+
	\cos{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
	\right)
	\exp{(- \alpha D)}
	-
	j \sin{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
	\right)
	\exp{(- \alpha D)}
\end{multline}

\bigskip

\begin{multline}
	\Re
	\left[
		1
		-
		\frac{f^2}{f_0^2}
		+
		\frac{f}{f_0} \frac{j}{Q}
		=
		\cos{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(\alpha D)}
		+
		\right.
		\\
		\left.
		+
		j \sin{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(\alpha D)}
		+
		\cos{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(- \alpha D)}
		-
		\right.
		\\
		\left.
		-
		j \sin{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(- \alpha D)}
		\right]
\end{multline}

\begin{equation}
	1 - \frac{f^2}{f_0^2}
	=
	\cos{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
	\right)
	\exp{(\alpha D)}
	+
	\cos{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
	\right)
	\exp{(- \alpha D)}
\end{equation}

\begin{equation}
	1 - \frac{f^2}{f_0^2}
	=
	\frac{K^E}{2}
	\cos{\varphi}
	\frac{
		\exp{(\alpha D)}
		+
		\exp{(- \alpha D)}
	}{
		2
	}
	-
	\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
	\cos{\varphi}
	\frac{
		\exp{(\alpha D)}
		+
		\exp{(- \alpha D)}
	}{
		2
	}
\end{equation}

\begin{equation}
	\frac{f^2}{f_0^2}
	(1 - K^H \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)})
	=
	1 -
	K^E \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)}
\end{equation}

\begin{equation}
	\frac f {f_0}
	=
	\sqrt{
		\frac{
			1 - K^E \cos{\varphi}\cosh{(\alpha D)}
		}{
			1 - K^H \cos{\varphi}\cosh{(\alpha D)}
		}
	}
	\label{dispersion_eq_complex_f}
\end{equation}

\bigskip

\begin{multline}
	\Im
	\left[
		1
		-
		\frac{f^2}{f_0^2}
		+
		\frac{f}{f_0} \frac{j}{Q}
		=
		\cos{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(\alpha D)}
		+
		\right.
		\\
		\left.
		+
		j \sin{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(\alpha D)}
		+
		\cos{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(- \alpha D)}
		-
		\right.
		\\
		\left.
		-
		j \sin{\varphi}
		\left(
			\frac{K^E}{2}
			-
			\frac{f^2 K^H}{2 f_0^2}
		\right)
		\exp{(- \alpha D)}
		\right]
\end{multline}

\begin{equation}
	\frac{f}{f_0}
	\frac{1}{Q}
	=
	\sin{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f^2}
	\right)
	\exp{(\alpha D)}
	-
	\sin{\varphi}
	\left(
		\frac{K^E}{2}
		-
		\frac{f^2 K^H}{2 f^2}
	\right)
	\exp{(-\alpha D)}
\end{equation}

\begin{equation}
	\frac{f}{f_0}
	\frac{1}{Q}
	=
	K^E
	\sin{\varphi}
	\frac{
		\exp{(\alpha D)}
		-
		\exp{(-\alpha D)}
	}{
		2
	}
	-
	\frac{f^2}{f_0^2}
	K^H
	\sin{\varphi}
	\frac{
		\exp{(\alpha D)}
		-
		\exp{(-\alpha D)}
	}{
		2
	}
\end{equation}

\begin{multline}
	\sqrt{
		\frac{
			1
			-
			K^E \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)}
		}{
			1 - K^H \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)}
		}
	}
	\frac{1}{Q}
	=
	K^E \sin{\varphi} \sinh{(\alpha D)}
	-
	\\
	-
	\frac{
		1 - K^E \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)}
	}{
		1 - K^H \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)}
	}
	K^H \sin{\varphi} \sinh{(\alpha D)}
\end{multline}

\begin{multline}
	(
	1
	-
	K^E \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)}
	)
	K^H
	\sin{\varphi}
	\sinh{(\alpha D)}
	-
	(
	1
	-
	K^H
	\cos{\varphi}
	\cosh{(\alpha D)}
	)
	\times\\\times
	K^E
	\sin{\varphi}
	\sinh{(\alpha D)}
	+
	\sqrt{
		(
		1
		-
		K^E
		\cos{\varphi}
		\cosh{(\alpha D)}
		)
		(
		1
		-
		K^H
		\cos{\varphi}
		\cosh{(\alpha D)}
		)
	}
	\frac{1}{Q}
	=
	0
\end{multline}

\begin{multline}
	K^E
	\sin{\varphi}
	\sinh{(\alpha D)}
	-
	K^H
	K^E
	\cos{\varphi}
	\sin{\varphi}
	\cosh{(\alpha D)}
	\sinh{(\alpha D)}
	-\\-
	K^H
	\sin{\varphi}
	\sinh{(\alpha D)}
	+
	K^H
	K^E
	\cos{\varphi}
	\sin{\varphi}
	\sinh{(\alpha D)}
	\cosh{(\alpha D)}
	=\\=
	\sqrt{
		(
		1
		-
		K^E
		\cos{\varphi}
		\cosh{(\alpha D)}
		)
		(
		1
		-
		K^H
		\cos{\varphi}
		\cosh{(\alpha D)}
		)
	}
	\frac{1}{Q}
\end{multline}

\begin{equation}
	Q
	(K^E - K^H)
	\sin{\varphi}
	\sinh{(\alpha D)}
	=
	\sqrt{
		(1 - K^E \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)})
		(1 - K^H \cos{\varphi} \cosh{(\alpha D)})
	}
\end{equation}

\begin{multline}
	Q^2
	(K^E - K^H)^2
	\sin^2{\varphi}
	\sinh^2{(\alpha D)}
	=
	1
	-
	K^E
	\cos{\varphi}
	\cosh{(\alpha D)}
	-\\-
	K^H
	\cos{\varphi}
	\cosh{(\alpha D)}
	+
	K^H
	K^E
	\cos^2{\varphi}
	\cosh^2{(\alpha D)}
\end{multline}

\begin{multline}
	Q^2
	(K^E - K^H)^2
	\sin^2{\varphi}
	\cosh^2{(\alpha D)}
	-
	Q^2
	(K^E - K^H)^2
	\sin^2{\varphi}
	=\\=
	1
	-
	K^E
	\cos{\varphi}
	\cosh{(\alpha D)}
	-
	K^H
	\cos{\varphi}
	\cosh{(\alpha D)}
	+
	K^H
	K^E
	\cos^2{\varphi}
	\cosh^2{(\alpha D)}
\end{multline}

\begin{multline}
	\left(
		Q^2
		(K^E - K^H)^2
		\sin^2{\varphi}
		-
		K^H
		K^E
		\cos^2{\varphi}
	\right)
	\cosh^2{(\alpha D)}
	+\\+
	[
		(K^E + K^H)
		\cos{\varphi}
	]
	\cosh{\alpha D}
	-
	[
	1
	+
	Q^2
	(K^E - K^H)^2
	\sin^2{\varphi}
	]
	=
	0
\end{multline}

\begin{multline}
	\cosh{(\alpha D)} =
	\left[
		-(K^E + K^H) \cos{\varphi}
		\pm
		\left\{
			(K^E + K^H)^2 \cos^2{\varphi} +
			\right.
			\right.
			\\
			\left.
			\left.
			4 (Q^2 (K^E - K^H)^2 \sin^2{\varphi}-
			K^E K^H \cos^2{\varphi})
			(1 + Q^2 (K^E - K^H)^2
			\sin^2{\varphi})
		\right\}^{1/2}
	\right]
	\times\\\times
	\left[
		2 Q^2 (K^E - K^H)^2 \sin^2{\varphi}-
		K^H K^E \cos^2{\varphi}
	\right]^{-1}
	\label{dispersion_eq_complex_cosh}
\end{multline}

Выражения \ref{dispersion_eq_complex_f} \ref{dispersion_eq_complex_cosh} вместе составляют дисперсионную характеристику ячейки с учётом омических потерь в стенках.
